今年通識科宣佈考完

立場新聞《今年通識科宣佈考完，想鬧爆份卷嘅同我入嚟》陳曦彤：「本來都唔諗住寫，但實在估唔到一份咁中庸嘅試卷都可以引嚟咁多討論，當中唔少仲要係邏輯問題，或者喺呢度都做少少公眾教育，一盡通識教師社會責任，同時都當係專業交流。

1. 兩難不代表對立

有個別左報借題發揮，將嗰條萬眾矚目嘅卷一題三老屈為政治題，仲嚇死考生咁話「題目要求作出政治立場選擇」，完全無視考評局即日出嘅解卷文件所指「題目不是要求他們選擇哪一情況較重要或次要」。原本以為該報編輯本身工作較少運用邏輯先炒車，但後來發現原來都好多香港人不滿題目，原因包括 (1) 資料指出新聞自由不是絕對及 (2) 將社會責任同維護國家安全劃上等號。咁我或者要喺度幫考評局解下話。

首先要解釋清楚嘅係，呢條題目係卷一嘅資料回應題，顧名思義，考生要喺答題目嘅時候引用資料，否則當離題論。咁如果題目要考生寫「兩難」，資料就必須要包括新聞自由同一啲對立價值嘅內容，考生先可能充份回應到題目要求。出過題考過通識嘅師生好清楚，一條出得差嘅卷一係可以完全叫人無所適從；即係又框死你用資料，但啲資料又完全用唔著 / 唔夠資料俾你回應題目。咁試問如果考評局唔引用國際公約條文寫番啲限制出嚟，咁啲考生可以點答「兩難」呢？唔通你地想引用習主席新聞政策話媒體有責任「服務大局，團結人民」？

更重要嘅係，「新聞自由 vs 社會責任」唔代表兩者係完全對立，反而正正係新聞自由同履行社會責任息息相關，先至係條題目挑戰性所在。基本考評原則，好嘅考試都會有題目要用嚟分高低（分 5** 到 4），而由於前面 7 個分題都好大路（之後講），呢題明顯就係肩負為難考生重任。例如喺一般情況下，傳媒客觀報導真相，既履行社會責任又保障新聞自由，就完全唔可以用嚟答呢條題目，甚至係去到政治事件社會運動，傳媒無論寫示威者定警察暴力，都一樣唔存在兩難困境。考生一定要抽絲剝繭搵到好特殊具體嘅情境，例如處理國家機密文件（國家安全 vs 監察政權），或者公眾人物醜聞（知情權 vs 私隱權 / 個人名譽），或者牽涉公眾利益嘅追查報導（傳媒誠信 vs 維護公義），喺有限時間內搵到兩個密切概念嘅排斥性，先係奪星關鍵，亦係考評局高手及心思所在。

2. 現代中國續非必考

如果要講政治，不如講下考評局喺必答題部分持續邊緣化中國議題，已經去到一個 hardcore 支持者都已經覺得尷尬嘅程度；由 2012 年到 2020 年九份試卷，卷一必答題針對性問中國議題嘅，就只係得 2015 同 2017 兩年問中國農村，其餘抽水問下嘅就得番真身其實係國際議題嘅器官買賣（2013 練習卷）同埋孔子學院（2019）。作為通識教師，如果學生攞住疊卷嚟問我做乜仲要教現代中國，我都唯有心虛虛咁答佢卷二年年都有出㗎（不過你唔揀咪得囉）。教過通識都知，中國議題本身已經特別難備課，教落學生仲特別冇興趣，而家考評局仲要特別唔點考，其實係暗示到好明咁叫師生唔好點理中國。

3. 大路題型結構全面回歸

點解話今年考評局特別錫住班考生呢？就係因為今年嘅題目係近年難度最低兼最冇創意。同 2018 年嘅冷門大雜燴相比，今年嘅數據（3）影響（2）挑戰評論（各 1），都係歷屆 10 份卷最常見嘅題型，唔會失驚無神叫你喺 20 分鐘內做比較，又唔會出啲單數分數 / 四分寫一論點題目等你猶豫個加分位喺邊，有心備考嘅見到一定唔會驚。就算係最尾嗰題「兩難」，其實都係往年爭議 + 困難嘅合體版，唔死記框架嘅同學未至於應付唔到 / 唔識點答。總之簡單一句，喺經歷咗咁多苦難挑戰都仍然可以專心備試嘅同學，通識科唔會虧待你。

4. 卷二甲部變救命水泡

坊間以至業界普遍流傳一種諗法，就係通識科卷一係基本盤，卷二先係分高低。小弟曾經都抱持相近諗法，弱嘅學生會操好卷一，摘星先同佢做卷二。但教教下改改下睇睇下，發現數據同趨勢出到嚟完全唔係嗰回事。實情係，攞到 5** 嘅學生多數喺卷一跑贏一條街致勝，卷二乙部攞高分係超難，連 5 級或以上嘅都唔大優勢。加上近年啲卷一分題越出越多花款，啲弱嘅學生見到份「基本盤」都可能嚇到腳軟，完全動搖「卷二難過卷一」嘅定位。反而自從 2015 年卷二變咗 8+12 結構，甲部嘅難度要求係好穩定地低（仲要有得揀），計番佔分仲有 12%，等於卷一成題總和，甚至高過唔少弱勢學生 IES 嘅分數。睇番今年份卷，兩困難一影響，都係卷一卷二常見常做嘅題型。以合格線 3x% 分數起計，答一題就可以攞到接近一成分數做底，我諗呢部分會係繼數據題之後，成為日校補習社反覆常操嘅關鍵部分。

5. 題眼概念用字越趨模糊

另一點值得講嘅，係今年嘅題目用字又進一步「非概念化」。往年被人用到爛嘅「生活素質」， 今年變咗做「當代生活」；課程指引所列主題「可持續發展」，今年寫法係「可持續的社會」；你以為「最有效」同「應否」一定係唔同題型咩？今年就出題「應否 X 比 Y 更主導」；你以為「困難」同「爭議」係唔同題型咩，今年就出條「兩難」混合嚟問；你以為卷一評論多數問成效咩？今年就要你揀個挑戰評論係咪解決方法，總之擺明同坊間名師拆題框架對著幹。所以我成日同學生強調，分辨題型同提問邏輯遠遠重要過你貼中題。俾你貼中咗然後唔跟資料唔睇題眼，心紅紅記咗咩 point 就掉哂落去嗰班，考出嚟隨時仲衰過班唔溫書睇餸成飯嘅懶蟲。考通識嘅重點，從來都係靈活思考隨機應變加閃電手，呢樣嘢十年都冇變過，亦希望早日有更多師生覺悟，遠離舊制貼題思維同早期嘅僵化拆題模式。

聽電台訪問真係講啲唔講啲，兩個考生話唔寫政治去講免扣分，個通識科老師又係電台訪問講考生可以寫，到頭來只係跟資料回應，仲以為宜家啲考生連新聞自由捍衛核心價值都唔敢寫。

（香港的核心價值是「自由民主、人權法治、公平公義、和平仁愛、誠信透明、多元包容、尊重個人和恪守專業。」）

老老實實 通識跟黨既立場去判斷既話
8成人含左
後生學生好少係藍 佢要跟既 佢要比曬1或2呢D考生 條curve唔會好睇
個人認為教學界雖然有藍 但未至於咁可恥

個人認為教得通識, 藍極有限
利申識咁多通識老師, 未見過一個係藍

有些人覺得考評局係藍，如果係藍，真係唔好講嘅⋯